種金爆煲要走佬

種金爆煲要走佬

金姐因欠租而無家可歸，過着流離失所生活。

53歲的金姐原是一間投資公司的上線，其80人團隊投資逾千萬港元，但半年前公司爆煲，下線每日上門向她追債，早前她匆匆執拾細軟「走佬」暫避風頭，展開過街老鼠生涯：「呢啲日子幾時先可以結束？」最艱難的日子，她顏面無存想過自殺，反省過後，她後悔不已地說假如當日不貪心就不會被騙，現在應可達成與子女同遊日本的願望，更不會連累身邊朋友輸身家。

「公司爆煲後我冇收入，已經幾個月冇交租，業主準備趕我哋走，惟有執好晒啲嘢先。」這天金姐小心翼翼返回於大圍村的家，尼龍袋、膠袋裝得滿滿，準備隨時走佬。從事直銷健康產品的金姐，前年年底受一間投資公司開戶送珠寶及高回報投資計劃吸引，首次投資三萬元，僅數十天便賺到一倍。眼見利潤豐厚，她不惜借錢開戶，又介紹身邊朋友齊齊加入；半年間發展成一支80人團隊，總投資達1,000萬元，但公司突然爆煲，負責人失蹤，各人才知墮入騙局。

相關新聞：傳銷黑洞 借大耳窿填數

下線日日拍門追數

連累身邊人輸身家，金姐不斷被追數：「每日一大清早上門，又喺村口等我要我還錢。」有一晚凌晨2時許，兩名大漢和一名婦人上門大力拍打其鐵閘，「我同24歲嘅女驚到唔敢開門，我個女自此唔敢再返屋企，寧願寄居男朋友家。」追數追到公司，每朝7時許電話便響不停，每日至少接到逾百個電話和數十個短訊，神憎鬼厭的金姐就連工作也丟失，更遭恐嚇：「如果限期前還唔到錢，我哋就去逼你個仔代還。」她只好走佬避債，一時躲到澳門，一時又逃回內地，從此不敢抬起頭，過着過街老鼠的生活。

由好友變成他們眼中的騙子，令金姐自責兼夜夜失眠，她思前想後，怪責自己假如沒這麼貪心，不會落得如斯田地，更不會令朋友們受騙，「好多下線都係低下階層，有清潔工、地盤工，我都係希望大家搵到少少錢。」說時更淚灑當場：「我知道有一位退休公務員將70萬全副退休金投資，結果冇晒，我好似欠咗佢哋。」金姐指事件令她失去數十位昔日好友，「𠵱家變成仇人，我都好痛心。」現時她聽到「投資」二字也害怕，只望警方盡快拉人，「還我一個清白，證明唔係我呃佢哋錢，幫佢哋追番啲錢，等我做番個正常人！」

高回報作餌 萬人中招

以高回報包裝的集體投資騙局近年屢見不鮮，曾接獲同類投訴的油尖旺區議員余德寶表示，有關騙局屬種金的一種，即招攬市民集體投資虛擬概念，訛稱有可觀回報，吸引受害人持續投資，而非單次投資，故被稱為「種金」。

種金騙局於90年代冒起，騙局利用高回報吸引人，多數伴隨層壓式推銷，以佣金制鼓勵會員介紹新人加入，令騙徒短時間籌集最多資金。但事實上，騙徒不會將資金投資，上線最終的回報，由下線投入的新資金支付，當新資金無法支付所有會員的回報時便爆煲，故種金騙局的受害者往往高達數千至數萬人。

余德寶指，如某公司無法兌現合約列明的特定回報，警方能以欺騙手段取得財產罪立案調查。浸大財務及決策系副教授麥萃才指，這些種金的投資騙局涉及集體投資計劃，根據《證券及期貨條例》，如在港公開集資，須獲得證監會的批准，否則屬違法。警方回覆指今年首三個月，已接獲47宗投資騙案，涉及實際損失金額逾7.2億元。

相關新聞：社會專題：歷騙辛酸淪落人倫敦金毀創業夢

上一則
上一則
社會專題：歷騙辛酸淪落人 倫敦金毀創業夢

下一則
下一則
傳銷黑洞 借大耳窿填數

傳銷黑洞 借大耳窿填數
社會專題：歷騙辛酸淪落人倫敦金毀創業夢

好治癒

正苦狗，仆街啦

「我同24歲嘅女驚到唔敢開門，我個女自此唔敢再返屋企，寧願寄居男朋友家。」

寧願寄居條仔屋企日日畀人屌
睇住老母畀人斬都唔理

個老母自己衰貪心，其實個女可以做啲咩？

幾廿歲人仲貪嗰少少錢